\chapter{绪论}\label{chap:introduction}

\section{研究背景与意义}

\subsection{研究背景}

近年来，国产处理器与基础软件生态建设持续推进，LoongArch 作为面向自主可控需求设计的
指令集架构，在体系结构设计、生态兼容和扩展能力方面不断完善\citep{Hu2023LoongArch,
Chen2024LoongsonEco,LoongArchISA2023}。与此同时，移动操作系统与应用生态已成为处理器
软件支持能力的重要体现。Android 长期占据全球移动操作系统主导地位\citep{StatCounter2025}，
其运行时系统直接影响应用启动速度、交互时延和整体执行效率。因此，在国产处理器平台上完善
Android 核心运行环境，不仅是软件移植问题，也是生态可用性与性能可接受性的关键问题。

Android Runtime（ART）是 Android 应用执行的核心运行时。ART 承担 DEX 字节码解释执行、
即时编译、安装期预编译、JNI 调用桥接、类加载和运行时支持等任务\citep{AndroidRuntime2024,
ArtJitCompiler2024,Ghuloum2014}。相较于早期 Dalvik，ART 采用解释执行、Just-In-Time（JIT）
即时编译与 Ahead-Of-Time（AOT）预编译相结合的混合执行模式，在启动开销、代码质量与运行时
资源占用之间寻求平衡\citep{Bornstein2008,Cheng2010,Paleczny2001,Suganuma2001}。这一机制
决定了 ART 的平台适配并不是单点模块移植，而是涉及解释器、编译器后端、JNI 编译器和运行时
入口点等多个子系统的系统性工程。

然而，AOSP 15 官方主线并未提供面向 LoongArch 的 ART 执行引擎实现。对于新架构平台而言，
即使 Linux 内核、Bionic 和系统框架层已经具备基础可运行能力，若缺少 ART 层支持，Android
应用生态仍难以真正落地。特别是 ART 中与体系结构密切相关的解释器入口、Nterp 汇编解释器、
JIT 代码生成、JNI 调用约定和快速路径入口点等模块，均需要针对目标架构进行专门适配。此外，
在完成“能运行”的功能目标之后，仍需进一步解决“能正确”和“能更快”的问题，即通过系统回归
验证保证语义正确性，并通过性能分析与优化降低新平台上的执行开销。

\subsection{研究意义}

围绕 LoongArch 平台 ART 执行引擎的适配与优化开展研究，具有以下几个方面的重要意义。

第一，本文工作有助于补齐国产处理器上的 Android 运行时关键能力。相比通用用户态程序移植，
运行时系统直接决定 Java 与 Kotlin 应用是否能够稳定、高效地在目标平台执行，因此 ART 的移植
结果对移动生态可用性具有基础性影响。

第二，本文工作能够积累新架构平台运行时系统适配的方法与经验。ART 并非单纯的解释器或编译器，
而是一个由解释执行、JIT/AOT 编译、JNI 桥接、异常处理、调试信息和运行时快路径共同构成的
复杂系统。对其进行平台化适配，有助于形成面向新架构的执行引擎移植方法论。

第三，本文工作为 LoongArch 平台上的性能优化研究提供了可复现基础。只有在执行引擎基础能力
补齐并通过系统验证后，围绕特定 workload 的性能瓶颈分析与优化才具有现实意义。本文在完成
移植适配的基础上进一步开展 benchmark 驱动的优化研究，既能给出有效方案，也能通过失败方案
对照总结出更贴近 ART 实际行为的优化规律。

\section{国内外研究现状}

\subsection{Android运行时与混合编译研究}

Android 运行时经历了从 Dalvik 向 ART 的演进过程。Dalvik 采用寄存器式虚拟机设计，其相较
栈式虚拟机能够减少部分栈操作开销，在字节码层面具有较高的执行紧凑性\citep{Shi2008}。随着
Android 应用规模扩大，仅依赖解释执行已难以满足性能需求，因而在运行时中逐步引入 JIT 与 AOT
技术成为发展趋势\citep{Bornstein2008,Cheng2010}。相关研究表明，移动端运行时的关键不在于
单纯追求“更激进的编译”，而在于根据热点形成节奏、编译成本和代码质量之间的权衡，设计合理的
混合编译策略\citep{Paleczny2001,Suganuma2001,Kotzmann2008}。

围绕 Android 平台 JIT 行为本身，也已有工作从参数、策略和代码缓存等角度开展优化研究。
例如，配置感知型运行时优化工作关注不同负载与配置条件下的 JIT 行为差异，强调运行时参数对
最终性能的影响\citep{Lee2020}；面向应用启动加速的工作则尝试通过更具针对性的 JIT 策略缩短
关键路径上的解释执行与编译等待时间\citep{JavART2022}。这些研究说明，ART 的性能优化通常需要
紧密结合 workload 生命周期和热点路径特征，不能简单依赖单一静态阈值或全局默认策略。

\subsection{解释器与执行引擎优化研究}

在执行引擎层面，解释器性能长期是虚拟机研究中的重要问题。经典研究指出，解释器的分派结构、
间接分支预测精度和局部性行为会显著影响整体吞吐\citep{Ertl2003}。对于短生命周期 workload 或
热点尚未完全编译的场景，解释执行阶段仍可能占据主要时间片，因此解释器并非仅在“冷启动”阶段
才值得关注，而是与 JIT 行为共同决定运行时的整体表现。

另一方面，JIT 编译虽然能够提升代码质量，但也会引入编译线程开销、调试信息维护和代码缓存管理
等固定成本\citep{Arnold2005,Fink2003,Lameed2013}。当 workload 生命周期较短或热点分布不稳定时，
更早触发编译并不一定带来正收益，反而可能放大编译侧开销。由此可见，执行引擎优化的关键在于：
一方面减少解释器驻留时间和解释路径上的固定开销，另一方面控制 JIT 编译行为的触发时机与副作用。

对于字符串与运行时热路径优化，已有研究表明，Java 字符串对象的存储布局、复制方式和字符编码
转换路径会对内存占用与执行效率产生持续影响。特别是在大量短字符串构造、拼接与替换场景中，
热路径中的逐元素搬运和额外控制开销容易成为稳定瓶颈。因此，围绕字符串处理路径开展局部、低副作用
的微优化，仍然是运行时系统中具有现实价值的方向。

\subsection{LoongArch平台JVM与ART移植研究}

在国产处理器平台上的虚拟机移植方面，已有研究围绕 HotSpot、Dalvik 和早期 ART 版本展开。
黄佳的工作完成了基于 LoongArch64 指令集的 Java 虚拟机移植与优化，验证了在新架构平台上补齐
汇编器、解释器和编译器后端的可行性\citep{Huang2021}。面向 Android 运行时的已有研究则更多聚焦
于 MIPS 平台或较早期 Android 版本上的运行时适配\citep{Li2019}。这些工作为本文提供了方法和经验
上的参考，但也存在两个不足：其一，研究对象多为早期版本虚拟机，未覆盖 AOSP 15 中更复杂的 ART
执行引擎形态；其二，已有工作通常更偏向“完成移植”，而缺少围绕固定 baseline 的系统化优化与失败
方案对照分析。

因此，面向 AOSP 15 的 LoongArch 平台 ART 执行引擎适配与优化仍然具有明显研究空间。尤其是在
新版本 ART 已同时包含 C++ 解释器、Nterp、JIT/AOT 编译、JNI 编译和更复杂运行时支撑机制的背景下，
如何完成系统适配，并在此基础上开展更有针对性的优化研究，是一个兼具工程价值与研究价值的问题。

\section{本文研究内容与主要贡献}

\subsection{研究问题}

本文并不把 LoongArch 平台上的 ART 研究简单理解为“把若干体系结构相关文件补齐并跑通测试”，
而是将其收束为三个相互关联的研究问题。

第一，在 AOSP 15 这一较新版本 ART 上，LoongArch 平台执行引擎的最小可验证闭环究竟由哪些
关键模块构成，应当按照怎样的实现顺序逐步建立。这一问题对应第 3 章的适配设计与实现，核心是明确
解释器、Nterp、JIT 编译器后端、JNI 编译器和运行时快速路径之间的依赖关系，而不是将平台适配
理解为若干离散补丁的简单累加。

第二，在执行引擎适配尚处于收敛阶段的前提下，如何建立一条既能约束语义正确性、又能支撑后续性能
分析的统一验证链路。这一问题对应第 4 章，核心是把编译、部署、target 回归、libcore 测试与
benchmark 评测组织成固定流程，并通过统一 baseline 和统一归档口径保证实验结论可复核。

第三，在固定 baseline 与统一验证约束下，LoongArch 平台 ART 当前真正值得保留的优化方向是
什么，不同方案的收益强度和适用边界又应如何界定。这一问题对应第 5 章，核心不是“尽可能堆出更多
跑分提升”，而是区分稳定收益、边界性收益与失败样本，形成对执行引擎优化更可信的筛选结论。

\subsection{研究内容}

本文以 AOSP 15 的 ART 为研究对象，围绕 LoongArch 平台执行引擎的适配与优化开展工作。整体研究
内容可以概括为以下三个方面。

第一，完成 LoongArch 平台 ART 执行引擎的适配设计与实现。本文以执行引擎相关模块为重点，系统
补齐汇编器、C++ 解释器、Nterp 汇编解释器、JIT 编译器后端、JNI 编译器和运行时快速路径等核心
能力，使 ART 在 LoongArch 平台上具备完整执行基础。

第二，建立面向目标设备的系统验证与实验框架。本文围绕编译、部署、target 回归、libcore 验证和
benchmark 评测建立统一流程，确保移植结果在语义正确性和可复现性两个层面都得到支撑，并构建了
后续性能优化所依赖的正式 baseline。

第三，围绕固定 baseline 开展执行引擎优化研究。本文结合典型 benchmark workload 的行为特征，
重点分析解释器驻留、JIT 触发、字符串热路径和浮点数值内核等问题，形成三项正式优化方案，
并通过重复测量验证、叠加负例和失败方案对照，区分不同方案的证据强度、适用边界与方法论含义。

\subsection{主要贡献}

本文的主要贡献如下。需要说明的是，这些贡献并非处于完全相同的证据层级：执行引擎适配闭环与统一
验证链路属于全文的稳定基础结论；三项正式优化方案属于在统一口径下筛选得到的正式研究对象，其中
方案三的收益证据当前最为完整，方案一和方案二的稳定性结论仍将在后续控制实验中继续补强。

\begin{enumerate}
    \item 面向 AOSP 15 完成了 LoongArch 平台 ART 执行引擎关键模块的适配，覆盖解释器、Nterp、
    JIT 编译器后端、JNI 桥接和运行时快速路径等核心子系统，并给出了从最小可运行闭环到主要执行路径
    全部打通的实现组织方式。
    \item 建立了覆盖编译、部署、target 回归、libcore 与 benchmark 的统一验证链路，为移植结果和
    优化实验提供了可复现的评测基础，并通过固定 baseline、日志归档和热点分析约束了后续性能结论的
    解释边界。
    \item 基于固定 baseline 提出了三项正式优化方案，分别针对 JIT 分层热度阈值、运行时字符串热路径
    和 LoongArch64 LSX 浮点 SIMD lowering 开展优化，并在统一口径下完成了收益验证与边界分析。
    其中，方案三在当前材料中形成了最稳定、最完整的正收益证据，方案一和方案二则展示了执行引擎优化在
    不同 workload 上的收益差异与后续验证重点。
    \item 通过同日重复测量、叠加负例与失败方案对照，总结了面向 LoongArch 平台 ART 执行引擎优化的
    若干经验，包括热点预算评估、全局副作用控制、收益稳定性判断以及不同 workload 的适用边界等。
\end{enumerate}

\section{论文组织结构}

全文共分为六章，各章内容安排如下。

\begin{enumerate}
    \item 第1章为绪论，介绍本文的研究背景、研究意义、国内外研究现状、研究内容、主要贡献以及
    论文整体结构。
    \item 第2章为相关技术与问题分析，主要介绍 ART 运行时体系结构、执行与编译机制、LoongArch
    架构特性以及 AOSP 15 ART 移植面临的关键技术难点。
    \item 第3章为 LoongArch 平台 ART 执行引擎的适配设计与实现，重点阐述汇编器、解释器、Nterp、
    JIT 编译器后端、JNI 编译器和运行时快速路径等模块的实现过程。
    \item 第4章为系统验证方法与实验平台，介绍实验环境、编译部署链路、正确性验证方法以及正式
    baseline 的建立方式。
    \item 第5章为面向 LoongArch 平台 ART 的性能优化研究，围绕三项正式方案、同日重复测量验证、
    叠加负例以及失败方案对照展开分析，给出不同证据强度下的收益边界与方法论总结。
    \item 第6章为总结与展望，对全文工作进行归纳，并给出后续在 AOT 支持、更完整的向量化优化和
    benchmark 扩展等方面的进一步研究方向。
\end{enumerate}
%---------------------------------------------------------------------------%
