\chapter{总结与展望}\label{chap:conclusion}

\section{本文工作总结}

本文面向 AOSP 15 的 ART 运行时系统，围绕 LoongArch 平台执行引擎的“能运行、能验证、能优化”
三个目标开展研究。前文工作表明，对于一个尚无官方 ART 主线支持的新架构平台，真正的难点并不只是
补齐若干体系结构相关文件，而是需要同时完成解释执行、JIT 编译、JNI 桥接、运行时入口点和验证评测
链路的系统闭环。在此基础上，性能优化也不能依赖零散调参，而必须建立在统一 baseline、可复现实验
流程和失败方案归档之上。

围绕这一主线，本文首先完成了 LoongArch 平台 ART 执行引擎关键模块的适配设计与实现，使 AOSP 15
上的 C++ 解释器、Nterp、JIT 编译器后端、JNI 编译器和若干运行时快速路径能够在目标平台形成完整
执行闭环；其次，建立了覆盖编译、部署、target 回归、libcore 验证和 benchmark 评测的统一实验链路，
使“移植完成”与“语义正确”之间不再停留于经验判断，而是具备可重复验证的依据；最后，在固定 JIT
baseline 下，对典型 workload 的热点分布、收益边界、重复测量稳定性和失败原因进行了系统分析，
形成了面向 LoongArch 平台 ART 的阶段性优化结论。

需要额外说明的是，附录中的 DexFileVerifier 阶段链实验属于与正文主线正交的启动期探索方向。
该部分使用独立 baseline，用于补充观察加载期热点的局部优化边界，不并入第 5 章固定 baseline 下
的主结论比较。

\section{主要工作与贡献凝练}

\subsection{完成LoongArch平台ART执行引擎适配}

本文以 AOSP 15 ART 为基础，围绕执行引擎相关核心模块，系统完成了 LoongArch 平台上的解释器、
Nterp、JIT 编译器后端、JNI 编译器和运行时入口点等适配工作，构建了可运行、可验证的新平台 ART
执行环境。与早期版本 ART 或单纯 HotSpot/JVM 移植相比，AOSP 15 中执行引擎涉及的子系统更多、
模块间耦合更紧，因此本文并未采用“逐提交流水账”方式描述实现，而是以执行路径为主线，对汇编器、
解释器、JIT 与运行时辅助路径的配合关系进行了模块化梳理。这一工作为后续在国产处理器平台上继续
推进 Android 运行时适配提供了较新的工程基线。该结论主要由第 3 章的适配设计与实现，以及第 4 章
中三条主要执行路径的 target run-test 和 libcore 验证结果共同支撑。

\subsection{建立系统化验证与实验方法}

本文围绕移植与优化过程，建立了覆盖 Host 侧构建、Target 回归、libcore 测试与 benchmark
实验的验证方法，并统一了正式 baseline、日志归档与热点分析口径。相较于只给出“可以启动”或
“少量样例通过”的移植报告，本文更强调 correctness 与 performance 两条证据链的统一：一方面，
通过目标机 run-test 与 libcore 用例约束语义正确性；另一方面，通过固定 benchmark 目录、保存
\texttt{run.log}、\texttt{perf.data}、\texttt{report\_symbol.txt} 和火焰图等产物，
保证性能分析具备可追溯性。该结论主要由第 4 章中统一验证链路、正式 baseline 口径和有效性威胁控制
的组织方式支撑，该方法同样适用于后续新增方案的持续筛选。

\subsection{获得面向典型workload的优化结论}

第 5 章围绕固定 baseline 下的典型 benchmark，提出并验证了三项正式方案，并通过同日重复测量进一步
约束结论强度。JIT 分层热度阈值调整方案在 \texttt{DaCapo/pmd} 的正式单次结果中最具代表性，
且在 \texttt{lu.small} 上也出现明显附带提升，但该附带结果当前仍以正式单次观察为主；重复测量显示其在
\texttt{pmd} 上方差仍较大，因此更适合写成“方向正确但稳定性不足”的结论。运行时字符串搬运批量化方案在 \texttt{pmd} 与
\texttt{mpegaudio} 上只有弱正收益，并在 \texttt{lu.small} 上出现明显回退，因此应被界定为
字符串密集场景的定向微优化，而不是通用默认策略。LoongArch64 LSX 浮点 SIMD 向量化方案则在
\texttt{lu.small} 上形成最稳定、最容易解释的收益，是当前最适合作为论文主结论保留的性能优化结果。
进一步结合方案叠加负例与失败方案对照，本文归纳出 ART 执行引擎优化中关于热点预算、副作用控制、
方案门控、收益稳定性判断和 workload 适用边界的经验，这也是本文区别于单纯“展示跑分提升”式优化
报告的重要之处。

\subsection{形成以失败样本为约束的优化研究方法}

本文没有将失败方案视为应被忽略的噪声，而是将其作为研究结论的一部分系统归档。多项实验表明，
局部热点下降并不必然转化为 benchmark 总收益；若改动没有命中主导瓶颈，或者在命中局部热点的同时
引入了更大的全局固定成本，最终结果仍可能明显慢于 baseline。基于这一认识，本文将“固定 baseline、
热点定位、最小相关回归、benchmark 复测、失败归档”的闭环方法用于筛选正式方案，从而使论文结论
不仅给出“哪些方向有效”，也给出“哪些方向虽然看似合理但在当前口径下并不成立”。这一方法论结论主要
由第 5 章中的失败方案热力图、叠加负例与重复测量结果共同支撑。

\section{工作局限性分析}

\subsection{benchmark覆盖范围仍有限}

本文的正式性能结论建立在五个代表性 workload 之上，即 DaCapo \texttt{pmd} 以及
SPECjvm2008 中的 \texttt{mpegaudio}、\texttt{lu.small}、\texttt{sor.small} 和
\texttt{fft.small}。这些 workload 已覆盖解释器驻留、字符串运行时热路径、短生命周期吞吐和
部分规则浮点数值内核等典型行为，但主结论仍主要集中在 \texttt{pmd} 与 \texttt{lu.small}，
对并发类 workload、复杂服务型应用和更长生命周期应用的覆盖仍然有限。因此，本文当前结论更适合作为
“在固定 JIT 基线下的阶段性优化结果”，而不应直接外推为 LoongArch 平台 ART 的全面性能画像
\citep{Blackburn2006,SPECjvm2008,Prokopec2019Renaissance}。

\subsection{部分结论受debug构建口径约束}

本文的正式优化研究统一建立在 LoongArch64 \texttt{debug} ART 环境下，这一口径有利于在
移植尚未完全稳定的阶段保留更多验证信息，但也意味着部分收益结论会受到 debug 构建额外固定成本的
影响。特别是 JIT 调试信息相关热点在当前环境中更容易放大，因此本文中关于阈值策略、固定成本和
短生命周期 workload 的判断，不宜直接外推到 release 构建、不同系统镜像或其它设备状态下。
同时，Java 性能评测中的 warmup 波动与统计不稳定性本身就要求谨慎解释任何单一环境下的结果，
这也是本文坚持固定 baseline 和重复复测的原因\citep{Georges2007,Barrett2017Warmup}。

\subsection{部分候选方向仍需进一步探索}

尽管本文对多类失败方案进行了归纳和分析，但仍有一些围绕解释器快路径、JIT 固定成本削减、
体系结构特性利用和更低扰动性能观测的方向值得继续深入。当前论文中的“失败”更多表示在现有平台、
现有 build 配置和现有 benchmark 口径下未能形成论文级正收益，而不意味着这些方向在更精细的门控、
更广的 workload 组合或更完整的系统配置下永远没有价值。

\subsection{因果证据仍以外部观测为主}

本文已经通过火焰图、符号统计、日志归档和重复 benchmark 复测建立了较完整的外部性能观测链路，
但对于 JIT 编译次数、分层切换时机、代码缓存压力以及调试信息生成总量等内部因果指标，当前仍主要
依赖间接观测推断。若后续能够补充更低扰动、更细粒度的运行时统计机制，则可进一步增强“热点变化
为何转化为最终分数变化”的解释能力。

\section{后续工作展望}

\subsection{完善AOT与安装期编译支持}

后续可继续围绕 \texttt{dex2oat} 和安装期编译流程，完善 LoongArch 平台在 AOT 路径上的支持，
进一步提升冷启动与安装期执行效率。与本文当前聚焦 JIT 执行阶段不同，AOT 路径能够更直接影响安装期
开销、冷启动前若干次执行以及系统预编译策略。未来若能将安装期 profile、JIT 热点迁移和 LoongArch
后端代码质量优化结合起来，ART 在该平台上的整体性能上限仍有继续提升的空间
\citep{AndroidRuntime2024,ArtJitCompiler2024}。

\subsection{探索LoongArch向量扩展优化}

后续可在本文已验证的最小 LSX 浮点 SIMD lowering 基础上，继续结合 LoongArch 的 LSX 与 LASX
向量扩展能力，针对更多算子、更多数据类型和更复杂循环模式探索更具体系结构特性的优化手段。当前正式
方案只覆盖 32/64 位浮点的基本向量算子，尚未涉及 reduction、除法、条件控制流和更宽向量宽度；
因此，更强的体系结构收益仍可能来自字符搬运、编码转换、数组批处理和更完整的浮点向量
lowering。但这一方向同样需要保持谨慎：只有当某类向量化真正命中目标 workload 的主导路径，且不会
引入难以接受的代码尺寸、寄存器压力或跨路径副作用时，才适合作为正式默认策略保留
\citep{LoongArchISAv2,LoongArchToolchain2025}。

本文在正文之外已经完成了一轮“最小 SIMD 版本”与“完整 SIMD 覆盖候选版”的后续消融。结果表明，
完整覆盖版虽然在 \texttt{scimark.lu.small}、\texttt{h2} 和 \texttt{avrora} 等关键
workload 上继续取得局部增益，但其全量 \texttt{JIT} 几何平均仍略低于当前正式方案三采用的最小
版本。这说明 LoongArch 平台上的 SIMD 后续研究不能简单理解为“支持更多 lowering 就一定更好”，
而应进一步回答两个问题：第一，哪些新向量模式值得默认开启；第二，如何把这些模式与更高层的循环识别、
idiom 匹配和 pass 级门控结合起来，使新增能力只在真正有利的 workload 上生效。换言之，后续工作
的重点已经不只是“能否继续补 SIMD”，而是“怎样把更完整的 SIMD 能力转化为更稳定的端到端收益”。

\subsection{扩展benchmark与应用级验证}

后续可在保留现有正式 baseline 方法的基础上，引入更多稳定 benchmark 子项与真实应用场景，
包括更丰富的 SPECjvm 数值 workload、DaCapo 其它子项以及更能体现现代 JVM 并发特征的 benchmark
集合。只有将当前“以 \texttt{pmd} 与 \texttt{lu.small} 为主结论、辅以
\texttt{mpegaudio}/\texttt{sor.small}/\texttt{fft.small} 观察边界”的实验口径逐步扩展到更广
负载，才能更全面地评估 LoongArch 平台 ART 在不同工作负载下的收益边界，并判断某一优化方向究竟适合
默认启用、按 workload 启用，还是只保留为实验性策略\citep{Prokopec2019Renaissance}。

\subsection{增强低扰动观测与运行时因果分析}

本文已经初步总结了若干成功与失败方案的经验。后续工作可继续围绕热点预算分析、低副作用局部优化、
工作负载分类建模以及低扰动 tracing 机制建设，形成更系统的 LoongArch 平台 ART 执行引擎优化
方法论。特别是对于 JIT 分层时机、debug-info 固定成本、代码缓存利用率等问题，若能够在运行时
中提供更稳定的统计接口与观测工具，将显著提高后续优化结论的可解释性和迁移性
\citep{Luo2022Hubble}。

\section{本章小结}

本章对全文工作进行了系统总结，概括了 LoongArch 平台 ART 执行引擎适配、验证方法建立和性能优化
研究三个方面的主要成果。本文的结论可以归结为：AOSP 15 ART 在 LoongArch 平台上的执行引擎适配
是可行的，但只有在统一验证链路和固定 baseline 的约束下，性能优化结论才具备研究意义；对于当前
平台而言，真正值得保留的方案应当同时满足“命中主导热点、作用范围清晰、可通过回归验证、收益边界
明确”这四个条件。围绕这些条件，后续仍可在 AOT 路径、向量扩展、benchmark 扩展和低扰动观测等
方向继续深入研究。
%---------------------------------------------------------------------------%
